\incdir {inc6-dev}

\titreA {Gestion des périphériques}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mécanismes matériels
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Mécanismes matériels}

\begin {frame} {Mécanismes matériels}
    Rappel : architectures matérielles

    \begin {center}
	\fig {arch-now} {.7}
    \end {center}

    Comment le processeur interagit avec les périphériques ?
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels}
    Vision simplifiée : les périphériques sont sur le bus système
    \begin {center}
	\fig {zorglub33} {.8}
    \end {center}
    \begin {itemize}
	\item le contrôleur de périphérique est connecté au bus
	    \begin {itemize}
		\item il \alert{reconnaît} une \alert{plage d'adresses}
		    spécifique
		\item il \alert{surveille} le bus de \alert{contrôle}
	    \end {itemize}
	\item le processus lit ou écrit à des adresses spécifiques
	    pour interroger le contrôleur ou lui transmettre des requêtes
	\item le contrôleur peut émettre une interruption
	    sur le bus de contrôle
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels}
    Deux mécanismes pour lire ou écrire à des adresses
    spécifiques :

    \begin {itemize}
	\item \alert{instructions spéciales} d'entrées/sorties
	    \begin {itemize}
		\item exemple sur i386 : instructions IN et OUT
		\item instructions privilégiées
		\item tous les processeurs n'ont pas ce type d'instructions
		\begin {itemize}
		    \item origine : pour espace d'adressage réduit
			(bus d'adr. sur 16 bits)
		\end {itemize}
		
		\item mécanisme obsolète, mais toujours utilisé (ah, le PC...)
	    \end {itemize}
	\item entrées/sorties \frquote{\alert{adressées en mémoire}}
	    \begin {itemize}
		\item utilisation de l'instruction LD/ST/MOVE classique
		\item comme pour la mémoire
		\item mais pour des \alert{adresses spécifiques}
		\item adresses interdites aux processus (cf. MMU)
		\item utilisable sur tous les processeurs actuels
		\item avantage : utilisable en C (pas d'assembleur...)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    L'utilisation de IN et OUT plutôt que l'adressage \frquote{normal}
    se traduit par des signaux distincts sur le bus de contrôle.
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Qu'y a-t-il derrière ces adresses ?
    \implique des \alert{registres} d'E/S

    \bigskip

    \begin {minipage} {.74\linewidth}
	Un registre d'E/S ne stocke pas une donnée :
	\begin {itemize}
	    \item écriture : ordre donné par le CPU au contrôleur
	    \item lecture : récupération d'une information
	    \item une même adresse peut correspondre à deux registres
		différents
		\implique signification différente
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.25\linewidth}
	\fig {reg} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique un registre est un canal de communication entre le CPU et
    l'électronique du contrôleur
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Exemple : contrôleur disque sur Zorglub33

    \bigskip

    \begin {minipage} {.74\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item adresse 50 en \textbf{lecture} : registre d'\alert{état}
		\begin {itemize}
		    \item est-ce que le disque est actif ?
		    \item est-ce qu'il y a eu une erreur disque ?
		    \item est-ce que le contrôleur a provoqué une interruption ?
		    \item etc.
		\end {itemize}

	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.25\linewidth}
	\fig {reg} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique codage de ces informations dans différents bits du registre

\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Exemple : contrôleur disque sur Zorglub33

    \bigskip

    \begin {minipage} [c] {.74\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item adresse 50 en \textbf{écriture} : registre de \alert{contrôle}
		\begin {itemize}
		    \item indiquer le secteur de la prochaine E/S
			\begin {itemize}
			    \item numéro de secteur indiqué
				en écrivant \alert{avant}
				dans les adresses 51 à 100

			    \item l'écriture dans le registre de contrôle
				ordonne au contrôleur de prendre ces
				informations en compte

			\end {itemize}
		    \item donner l'ordre d'écriture
			\begin {itemize}
			    \item les données doivent avoir été écrites
				au préalable dans les adresses 51 à 100
			\end {itemize}
		    \item donner l'ordre de lecture
		    \item demander une interruption à la fin de l'E/S
		    \item etc.
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.25\linewidth}
	\fig {reg} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique codage de ces différents ordres dans des bits du registre
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Exemple~: clavier PC-AT (x86)
    \begin {itemize}
	\item deux adresses reconnues par le contrôleur : 0x60 et 0x64
	\item significations différentes entre lecture et écriture
	    \begin {itemize}
		\item \textit {input buffer} : en écriture, permet
		    au processeur d'envoyer une information au contrôleur
		\item \textit {output buffer} : en lecture, transfert d'un
		    octet du contrôleur vers le processeur
		\item \textit {control register} : en écriture, permet
		    au processeur d'envoyer une commande au contrôleur
		\item \textit {status register} : en lecture, indique
		    via 8 bits l'état du contrôleur
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \begin {center}
	\fig {kbd-ctrl} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Exemple 1 : lire une touche sur le clavier PC-AT (x86)

    \lst {kbd-read.s} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Exemple 2 : allumer les LED CapsLock et NumLock du clavier PC-AT

    \lst {kbd-led.s} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Registres}
    Note~: le même contrôleur gère également la souris en plus
    du clavier

    \medskip

    Cf. \url{https://wiki.osdev.org/Mouse_Input}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Interruptions}
    Certains périphériques permettent d'interrompre le processeur

    \medskip

    Généralement :
    \begin {itemize}
	\item l'activation est spécifiée via le \textit {control register}
	\item la lecture du \textit {status register} par le processeur
	    suffit pour stopper l'état \frquote{interruptif}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Note : sur l'architecture PC, un composant spécifique gère les
    interruptions

    \begin {itemize}
	\item PIC = \textit {Programmable Interrupt Controller}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- DMA}
    Le contrôleur de clavier ne transfère qu'un code de touche à
    la fois

    \begin {itemize}
	\item périphérique à bas débit
	\item transfert des données entre le contrôleur et la mémoire
	    effectué par le processeur (i.e. le noyau)
	    \begin {itemize}
		\item en utilisant les instructions spéciales ou
		    l'instruction LD/ST/MOVE

		\item mécanisme nommé \frquote{\alert{entrées/sorties
		    programmées}}
		    \\
		    (\emph{Programmed I/O}, ou PIO)

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    \implique mécanisme lent, monopolise le processeur
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- DMA}
    Certains périphériques fonctionnent à plus haut débit :

    \begin {itemize}
	\item transfert de \alert{gros volumes} de données et/ou
	    \alert{débit soutenu}
	\item exemples :
	    \begin {itemize}
		\item contrôleur disque, carte graphique, carte son,
		    carte réseau
	    \end {itemize}
	\item la méthode des entrées/sorties programmées risque de :
	    \begin {itemize}
		\item perdre des données
		    \begin {itemize}
			\item on ne contrôle pas l'arrivée des paquets
			    réseau
		    \end {itemize}
		\item présenter des problèmes d'\emph{overhead}
		    \begin {itemize}
			\item voire de saturation du processeur
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique il faut accélérer les traitements et décharger le processeur
    \\
    \implique DMA (\textit {Direct Memory Access})
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- DMA}
    Principe du \emph{Direct Memory Access} :

    \begin {enumerate}
	\item le processeur (i.e. le noyau) envoie une commande au
	    contrôleur de périphérique

	    \begin {itemize}
		\item avec l'adresse de transfert (lecture ou
		    écriture) des données
		\item commande et adresse envoyées via IN/OUT ou LD/ST/MOVE

	    \end {itemize}

	\item le contrôleur de périphérique traite la requête en
	    accédant directement à la mémoire
	    \begin {itemize}
		\item processeur complètement déchargé
	    \end {itemize}

	\item lorsque le contrôleur a terminé, il génère une interruption

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- DMA}
    Fonctionnement :
    \begin {itemize}
	\item le contrôleur de périphérique prend le contrôle du bus
	    \begin {itemize}
		\item il devient \frquote{\alert{\emph{bus master}}}
		    pendant le transfert

		\item le processeur n'est plus l'unique \emph{bus master} 
		    \begin {itemize}
			\item il ne l'était déjà plus avec plusieurs
			    processeurs
			\item \implique arbitre de bus nécessaire
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item plusieurs modes d'accès :
	    \begin {itemize}
		\item mode \alert{burst} :
		    \begin {itemize}
			\item le contrôleur devient maître du bus
			    pendant la durée du transfert, le processeur
			    doit attendre s'il veut accéder à la
			    mémoire
		    \end {itemize}

		\item mode \alert{vol de cycles} :
		    \begin {itemize}
			\item le bus est accordé à tour de rôle entre
			    le processeur et le contrôleur
		    \end {itemize}

		\item mode \alert{transparent} :
		    \begin {itemize}
			\item le contrôleur utilise des moments où
			    le processeur n'accède pas à la mémoire
			    pour y accéder
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Niveau d'intelligence}
    Avec le temps, les contrôleurs de périphériques deviennent de
    plus en plus \frquote{intelligents}

    \medskip

    Exemple : contrôleur disque RK11 (1975, PDP-11, Unix v6)
    \begin {itemize}
	\item caractéristiques :

	    \ctableau {\fE} {|ll|} {
		capacité & 2,4 Mo (\numprint{4800} secteurs de 512 octets) \\
		plateaux & 2 \\
		pistes par plateau & 200 (plus 3 de réserve) \\
		secteurs par piste & 12 \\
		octets par secteur & 512 \\
		vitesse de rotation & \numprint{1500} tours par minute
		    \implique 1 tour = 40 ms\\
		positionnement du bras & 10 ms (une piste), 50 ms (moyenne),
		    85 ms (au pire) \\
	    }
	    \smallskip

	\item 7 registres (contrôle, statut, état du disque, adresse,
	    buffer, etc.)

	\item adresse disque = <plateau, cylindre, secteur>

	\item pas de gestion des secteurs défectueux
	    \begin {itemize}
		\item le contrôleur les signale, mais c'est au noyau de
		    les gérer
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    {\fD\url{http://www.pdp-11.nl/peripherals/disk/rk05-info.html}}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Niveau d'intelligence}
    Avec ce niveau d'intelligence, le noyau doit :
    \begin {itemize}
	\item connaître la géométrie des disques
	    \begin {itemize}
		\item savoir quelle adresse indiquer au contrôleur
	    \end {itemize}
	\item ordonner les requêtes en attente pour réduire les
	    temps d'attente
	    \begin {itemize}
		\item temps de rotation + temps de déplacement du bras
		\item \implique algorithme de l'ascenseur
	    \end {itemize}
	\item gérer les secteurs défectueux
	    \begin {itemize}
		\item réessayer en cas d'erreur (Unix v6 : jusqu'à 10 fois)
		\item identifier ces secteurs pour ne plus les utiliser
	    \end {itemize}
	\item optimiser la réutilisation des données
	    \begin {itemize}
		\item gérer un \emph{cache} (en mémoire) des derniers
		    secteurs lus

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Niveau d'intelligence}
    Exemple : un contrôleur SATA actuel supporte des fonctions évoluées
    \begin {itemize}
	\item multiples disques

	\item \emph{native command queuing} : le contrôleur reçoit
	    plusieurs requêtes et décide dans quel ordre elles
	    doivent être réalisées

	\item adaptation de la vitesse de l'interface au disque
	    (pour les disques compatibles avec les versions antérieures
	    du standard)

	\item mode veille, pour optimiser la consommation d'énergie

	\item \emph{hot plug} : autorise l'ajout et
	    le retrait à chaud de disques

    \end {itemize}
    {\fE\url{https://www.intel.com/content/www/us/en/io/serial-ata/serial-ata-ahci-spec-rev1-3-1.html}}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Niveau d'intelligence}
    Un disque actuel supporte en plus :
    \begin {itemize}
	\item gestion des secteurs défectueux : le disque réalloue
	    à la volée des secteurs en réserve
	\item adressage uniforme : numéro de secteur $\in [0, N-1]$
	\item mémoire cache
	\item rapports d'état
	    \begin {itemize}
		\item SMART (\emph{Self-Monitoring, Analysis and Reporting
		    Technology\/})

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Niveau d'intelligence}
    \begin {termblock} {Paquet \frquote{smartmontools} sur Linux}
	Le paquet \frquote{smartmontools} sur Linux permet d'extraire
	des informations des disques compatibles SMART~:

	\lst {smart.sh} {\fD} {}
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Niveau d'intelligence}
    Impact sur le noyau :

    \begin {itemize}
	\item plus simple à gérer :
	    \begin {itemize}
		\item optimisation naturelle des requêtes
		\item moins de détails de bas niveau (géométrie,
		    secteurs défectueux)

	    \end {itemize}

	\item plus complexe à gérer :
	    \begin {itemize}
		\item dynamicité : \emph{hot plug}, mode veille
	    \end {itemize}

	\item en revanche, les performances ne changent que très peu :
	    \begin {itemize}
		\item toujours optimiser la réutilisation des
		    données
		    \\
		    \implique le noyau doit gérer un cache des dernières
		    lectures

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Dynamicité}
    \begin {minipage} {.60\linewidth}
	À l'origine : 
	\begin {itemize}
	    \item mainframes, mini-ordinateurs
	    \item périphériques du constructeur
	    \item changements très rares
	    \item configuration statique
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.39\linewidth}
	\centering
	\fig {pdp11} {.8}

	\creditphoto {Dennis Ritchie} {\ccbysa}
    \end {minipage}

    \bigskip
    \bigskip

    \begin {minipage} {.60\linewidth}
	Actuellement :
	\begin {itemize}
	    \item informatique personnelle
	    \item changements fréquents, à chaud
	    \item périphériques très divers
	    \item qualité très variable
	    \item configuration très dynamique
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.39\linewidth}
	\fig {dynam} {}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Dynamicité}
    Problèmes posés par la dynamicité :

    \begin {itemize}
	\item autoconfiguration des périphériques
	    \begin {itemize}
		\item quelles adresses utiliser
		    \begin {itemize}
			\item pour les E/S adressées en mémoire ou les
			    instructions d'E/S
		    \end {itemize}
		\item reconnaissance des périphériques
		    \begin {itemize}
			\item le connecteur USB n° 3 correspond à un disque
			    ou à une souris ?
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item ajout ou retrait à chaud
	    \begin {itemize}
		\item prise en compte des événements
		\item allocation ou libération des ressources
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Autoconfiguration}
    Autoconfiguration des périphériques : cas du PC

    \begin {itemize}
	\item dans l'architecture PC-AT :
	    \begin {itemize}
		\item 1984 : deuxième génération de PC
		\item architecture ISA (\emph{Industry Standard
		    Architecture\/})
		\item toujours utilisée aujourd'hui ! (compatibilité)
		\item périphériques à adresses fixes
		    \begin {itemize}
			\item cartes d'extension ISA : switches
			    sur la carte
		    \end {itemize}
		\item \alert{bus} PCI (\emph{Peripheral Component
		    Interconnect\/})
		    \begin {itemize}
			\item \textbf{autoconfiguration}
			\item cartes d'extension PCI : tout est fait en
			    logiciel
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item aujourd'hui :
	    \begin {itemize}
		\item on prend les mêmes (ISA, PCI, etc.) et on recommence !
		    \begin {itemize}
			\item sacro-sainte compatibilité
		    \end {itemize}
		\item ajout de nouveaux \alert{bus} : USB, SATA
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Autoconfiguration}
    Cas du bus PCI :

    \begin {center}
	\fig {pci} {.8}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Autoconfiguration}
    Cas du bus PCI :
    \begin {itemize}
	\item il peut y avoir plusieurs bus PCI (max 256) dans un
	    ordinateur
	\item un contrôleur PCI attribue un numéro à chaque
	    contrôleur de périphérique (max 32)
	\item un contrôleur peut gérer plusieurs fonctions (max 5)
	    \begin {itemize}
		\item une carte Ethernet peut avoir plusieurs ports
		\item une carte son peut avoir plusieurs canaux
		\item un composant unique (partie d'un chipset) peut
		    être à la fois carte son, graphique et interface USB
	    \end {itemize}
	\item les bus peuvent être placés en cascade
	    \begin {itemize}
		\item le ou les bus USB sont souvent \frquote{derrière}
		    un bus PCI
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Autoconfiguration}
    Lorsque le noyau démarre :

    \begin {itemize}
	\item la configuration PCI est gérée via les ports \code{0xcf8}
	    et \code{0xcfc}
	    \begin {itemize}
		\item adresses fixes
		\item permettent :
		     \begin {itemize}
			\item d'interroger la configuration :
			    énumération des périphériques avec
			    <bus, périphérique, fonction>
			\item d'indiquer à chaque contrôleur de périphérique
			    une \alert{adresse de base}
		     \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item par la suite, chaque contrôleur de périphérique est accédé
	    via 256 adresses en mémoire

	    \begin {itemize}
		\item à partir de l'adresse de base configurée par le noyau
		    \begin {itemize}
			\item c'est le noyau qui décide où placer
			    ces adresses
		    \end {itemize}
		\item c'est l'espace de configuration du périphérique
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Note : spécifications PCI 1.0 (1992) \implique aujourd'hui obsolètes \\
    \implique ça s'est beaucoup compliqué depuis...
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Autoconfiguration}
    Espace de configuration d'un périphérique PCI

    \bigskip

    \begin {minipage} {.37\linewidth}
	\hspace*{-.15\linewidth}
	\fig {conf-pci} {1.2}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.62\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item 16 premiers octets : indépendants du type (périphérique,
		bridge, etc.)
		\begin {itemize}
		    \item vendor id : attribué à chaque constructeur par
			l'organisme PCI
		    \item device id : attribué par le vendeur à chaque type
			de périphérique
		    \item sur Linux :
			\begin {itemize}
			    \item cf. commande \code{lspci}
			    \item cf. \code{/usr/share/misc/pci.ids}
			\end {itemize}
		    \item class : network, disk, display, etc.
		    \item etc.
		\end {itemize}

	    \item 48 octets suivants : format dépendant du type
		de périphérique

	    \item 192 octets restants : définis par le constructeur
		du périphérique
	\end {itemize}

    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Mécanismes matériels -- Dynamicité}
    Autoconfiguration :

    \begin {itemize}
	\item le standard PCI permet d'obtenir automatiquement les
	    adresses pour dialoguer avec chaque contrôleur de
	    périphérique

	\item l'espace de configuration compris par chaque contrôleur
	    de périphérique contient les informations nécessaires
	    pour la reconnaissance automatique du périphérique

    \end {itemize}

    \bigskip

    Pour avoir les changements de configuration à chaud :

    \begin {itemize}
	\item le contrôleur de bus doit notifier
	    le processeur lors d'un changement
	    \begin {itemize}
		\item interruption au processeur, et...
		\item ... événement accessible via le registre
		    d'état du contrôleur

	    \end {itemize}

	\item sous réserve que le protocole du bus le permette
	    \begin {itemize}
		\item c'est le cas sur USB
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Mécanismes matériels}
	Quel est l'intérêt de rendre les périphériques
	autoconfigurables~?

	\begin {qcm}
	    \item accompagner la \frquote{démocratisation} de l'informatique
	    \item augmenter le coût des périphériques
	    \item augmenter le nombre de bogues dans le logiciel et/ou
		le matériel
	    \item compliquer la vie des concepteurs de systèmes d'exploitation

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Mécanismes matériels}
	\begin {qcmok}
	    \item accompagner la \frquote{démocratisation} de l'informatique

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Avec la baisse des prix des équipements informatiques est
	apparue l'\frquote{informatique personnelle}. Si les premiers PC
	ne permettaient pas l'autoconfiguration, la baisse continue des
	prix a amené des systèmes plus dynamiques (bus USB, etc.) et
	moins chers, utilisés par des non-spécialistes.

	\medskip

	Cela n'a pas eu beaucoup d'impact sur le coût des périphériques,
	mais la complexité des systèmes d'exploitation s'est accrue, et
	donc le nombre de bogues également, mais ce n'était certainement
	pas l'\emph{intérêt} de rendre les périphériques autoconfigurables.

    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pilotes de périphériques
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Pilotes de périphériques}

\begin {frame} {Pilotes de périphériques}
    Un processus ne peut pas dialoguer directement avec un périphérique :

    \begin {itemize}
	\item entrées/sorties via des instructions spéciales :
	    instructions privilégiées

	\item entrées/sorties adressées en mémoire : plage d'adresses
	    interdite grâce à la MMU

    \end {itemize}

    \medskip

    \implique passage obligé par le noyau

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item soit explicite :
	    \begin {itemize}
		\item je veux lire sur le terminal \implique pilote
		    de terminal

	    \end {itemize}
	\item soit implicite :
	    \begin {itemize}
		\item je veux écrire dans un fichier
		    \begin {itemize}
			\item le système de fichiers utilise le pilote
			    de disque
		    \end {itemize}

		\item je veux lire des données depuis une \emph{socket TCP}
		    \begin {itemize}
			\item les protocoles réseau utilisent le pilote
			    de la carte réseau
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Pilotes de périphériques}
    Un pilote de périphérique est :
    \begin {itemize}
	\item un ensemble de fonctions
	\item compilé et ajouté au noyau
	    \begin {itemize}
		\item soit en même temps que la compilation du noyau
		\item soit ajouté à postériori une fois que le noyau
		    a démarré
		    \begin {itemize}
			\item chargement dynamique de module
			\item cf. commande Linux \code{modprobe}
			\item cf. commande FreeBSD \code{kldload}
		    \end {itemize}
		\item fonctions référencées dans des tables
		    du noyau

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pilotes de périphériques}
    Rôle du pilote : \alert{acheminer les octets}
    jusqu'au périphérique

    \begin {itemize} 
	\item la mise en forme des données est du ressort de
	    l'application
	    \begin {itemize}
		\item confusion fréquente de terminologie
		\item ex : un traitement de texte nécessite un
		    \frquote{pilote} d'imprimante
		    \begin {itemize}
			\item en réalité, il s'agit pour le traitement
			    de texte d'ajouter aux octets à envoyer à
			    l'imprimante les octets nécessaires pour
			    changer de police, passer en gras, tracer
			    un cercle, etc.

			\item adaptation au \frquote{langage} de l'imprimante
			    (ex : PDF, PostScript\texttrademark{},
			    PCL\texttrademark{}, etc.)
			    \implique programme spécifique au modèle
			    d'imprimante

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item une fois les données mises en forme, il faut utiliser le
	    pilote du noyau pour les envoyer au périphérique

	    \begin {itemize}
		\item dans le cas de notre traitement de texte :
		    \begin {itemize}
			\item tout ce flux d'octets doit être ensuite
			    envoyé à l'imprimante \\
			    \implique nécessite des instructions d'E/S \\
			    \implique utilisation du pilote du noyau
			    (le vrai)

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}


    \end {itemize} 
\end {frame}

\begin {frame} {Pilotes de périphériques}
    Rappel : innovation d'Unix :
    \begin {itemize}
	\item tout est fichier \implique répertoire \code{/dev/}
    \end {itemize}

    D'où :

    \begin {itemize}
	\item imprimer sur l'imprimante~:
	    \lst {lpr.c} {\fD} {}
	\item lire le contenu d'un disque dur :
	    \lst {dsk.c} {\fD} {}
    \end {itemize}

    Où est la magie ?
\end {frame}

\begin {frame} {Nouveaux types de fichiers}
    Deux nouveaux types de fichiers spéciaux (périphériques) :
    \ctableau {\fD} {|p{.45\linewidth}|p{.45\linewidth}|} {
	\tcol{mode \frquote{caractère}} {|} & \tcol{mode \frquote{bloc}} {}
	    \\ \hline
	avec \code{stat} : \code{S\_IFCHR} et \code{S\_ISCHR()}
	    & avec \code{stat} : \code{S\_IFBLK} et \code{S\_ISBLK()}
	    \\
	aurait dû s'appeler : mode \frquote{brut}
	    & aurait dû s'appeler : mode \frquote{bufferisé}
	    \\
	toute suite d'octets passée à \code{read} ou
		\code{write} est transférée immédiatement
	    & toute suite d'octets passée à \code{read} ou
		    \code{write} est bufferisée, avant d'être
		    transférée sur le périphérique
	    \\
	tous les périphériques ou presque
	    & essentiellement les disques durs
	    \\
	périphérique identifié par un couple
		<\textit {majeur}, \textit {mineur}>
	    & périphérique identifié par un couple
		<\textit {majeur}, \textit {mineur}>
	    \\
    }

    \bigskip

    Fichiers localisés (traditionnellement) dans \code{/dev}

\end {frame}

\begin {frame} {Numéro de périphérique}
    Périphériques identifiés par un couple <majeur, mineur>

    \ctableau {\fB} {|l|l|} {
	majeur & numéro de pilote (brut ou bufferisé) \\
	mineur & numéro de périphérique géré par ce pilote \\
	\rcb & (+ autres informations éventuellement)
	    \\
    }

    \begin {itemize}
	\item Exemple : pilote de disques \frquote{sd} (Linux)
	    \begin {itemize}
		\item majeur = 8
		\item mineur = adresse du disque (bits $\geq$ 4) +
		    numéro de partition (bits 0..3)
	    \end {itemize}
	\item type \code{dev\_t} : majeur + mineur

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fichiers périphériques -- Création}
    \prototype {
	\code{int mknod (const char *path, mode\_t mode, dev\_t dev)}
    }

    \begin {itemize}
	\item crée un fichier périphérique
	\item primitive restreinte à l'administrateur du système
	\item \code{mode} : analogue à \code{st\_mode} (type
	    et permissions)
	\item usage non supporté par POSIX
	\item primitive désuète : périphériques créés automatiquement
	    \begin {itemize}
		\item autoconfiguration par les pilotes
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fichiers périphériques -- Primitive stat}
    Retour sur \code{stat} :

    \begin {itemize}
	\item si le fichier est un périphérique (bloc ou caractère)
	    \begin {itemize}
		\item champ \code{st\_mode} testé avec \code{S\_ISBLK()}
		    ou \code{S\_ISCHR()}

		\item champ \code{st\_rdev} : numéro du périphérique
	    \end {itemize}

	\item pour tous les autres fichiers

	    \begin {itemize}
		\item réguliers, répertoires, liens symboliques,
		    périphériques, etc.
		\item le fichier réside sur un disque
		\item champ \code{st\_dev} : numéro de périphérique
		    du disque
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pilotes de périphérique}
    Fonctions d'un pilote sur l'Unix original : selon le
    type de pilote

    \ctableau {\fC} {|p{.45\linewidth}|p{.45\linewidth}|} {
	\tcol {mode \frquote{caractère}} {|} & \tcol {mode \frquote{bloc}} {}
	    \\ \hline
	fonctions \code{open}, \code{close}, \code{read},
	    \code{write}, \code{ioctl} et interruption &
	    fonctions \code{open}, \code{close}, \code
	    {strategy} et interruption \\
    }

    \bigskip

    Le noyau utilise deux tableaux (\code{cdevsw[]} et \code{bdevsw[]})
    indexés par le majeur, contenant des pointeurs sur ces fonctions :
    \\
    exemple : \code{cdevsw [majeur].write}
\end {frame}

\begin {frame} {Pilotes de périphériques}
    Cheminement d'une requête :

    \begin {center}
	\fig {cdevsw} {1}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Mode caractère}
    Interface du pilote :
    \begin {itemize}
	\item fonctions \code{open}, \code{close}, \code{read} et
	    \code{write} : bien connues
	\item traitement d'interruption : appelée lorsqu'une interruption
	    est générée à la fin du traitement par le périphérique
	\item fonction \code{ioctl} : correspond à la primitive
	    \vspace* {-1mm}
	    \prototype {
		\code{int ioctl (int fd, int requete, .... paramètre)}
	    }
	    \begin {itemize}
		\item non normalisée par POSIX (pour les périphériques)
		\item opérations spécifiques
		    qui ne rentrent pas dans le modèle read/write
		\item exemples :
		    \begin {itemize}
			\item interroger l'imprimante pour connaître 
			    son état (en cours d'impression, plus de
			    papier, etc.)

			\item éjecter le support (cartouche magnétique,
			    CD, DVD, etc.)

			\item changer la vitesse de la liaison série
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mode bloc}
    Interface du pilote :
    \begin {itemize}
	\item fonctions \code{open}, \code{close} : appelées au
	    montage/démontage du système de fichiers dans l'arborescence
	\item traitement d'interruption : idem mode brut
	\item fonction \code{strategy} : 2 rôles
	    \begin {itemize}
		\item lit un bloc en mémoire, dans le \frquote{\textit {buffer
		    cache}} (cf. plus tard)
		\item écrit un bloc modifié du \frquote{\textit {buffer cache}}
		    vers le disque
		\item permet d'implémenter des optimisations \\
		    (ex : algorithme de l'ascenseur)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Note : la plupart des pilotes en mode bloc sont également
    accompagnés d'un pilote en mode caractère (pour \code{ioctl})
\end {frame}

\begin {frame} {Fichiers périphériques}
    \begin {termblock} {Pilotes, majeurs, mineurs}
	\begin {itemize}
	    \item Sur Linux~: \code{/proc/devices} = pilotes de périphériques installés

		\lst {lsdev.sh} {\fD} {firstline=1, lastline=9}

	    \item Affichage détaillé des numéros de majeur et mineur~:

		\lst {lsdev.sh} {\fD} {firstline=11, lastline=15}

	\end {itemize}

    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Pseudo-périphériques}
    Un pilote peut offrir un service accessible via \code{read}
    ou \code{write} sans qu'il y ait un vrai périphérique

    \bigskip

    Exemples :

    \ctableau {\fB} {|l|l|} {
	\code{/dev/null} & poubelle \\
	\code{/dev/mem} & toute la mémoire de l'ordinateur \\
	\code{/dev/random} & source d'aléa \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Pseudo-périphériques}
    Cas particulier : les pseudo-terminaux

    \begin {itemize}
	\item beaucoup de programmes sont conçus pour être connectés
	    à un terminal

	\item comment fait \code{vi} lorsqu'on est connecté via
	    \code{ssh} ou via une fenêtre \frquote{émulateur de
	    terminal} ?
	    \\
	    \implique il faut simuler un terminal et un lien série

	\item abstraction : pseudo-terminal

	    \begin {itemize}
		\item paire de pseudo-périphériques : maître et esclave
		\item gérés par le même pilote
		\item le serveur ssh gère le maître
		\item les programmes de la session accèdent
		    à l'esclave : il simule un \frquote{vrai} terminal
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pseudo-périphériques}

    \begin {minipage} [c] {.40\linewidth}
	\fig {pty} {}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.58\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fB
	    \item le serveur ssh ouvre la paire
	    \item tout octet émis vers le maître (resp. esclave)
		est transmis vers l'esclave (resp. maître)
	    \item le serveur ssh transmet les octets reçus depuis
		le réseau vers le maître
	    \item les programmes de la session ssh (\code{sh},
		\code{vi}) sont connectés à l'esclave
	    \item tout changement de paramètre terminal (via \code{ioctl})
		est transmis au serveur ssh
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item autres utilisations :
	    \begin {itemize}
		\item fenêtres \frquote{terminal} en environnement graphique
		\item \code{script} (enregistrement de session)
		\item programmes \code{screen} et \code{tmux}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Pilotes de périphériques -- Carte réseau}
    Autre type de pilote : les pilotes de \textbf {cartes réseau}

    \begin {itemize}
	\item pilotes spécialisés pour les protocoles réseau
	\item pas de fichier spécial périphérique dans \code{/dev}
	    \begin {itemize}
		\item pas d'\frquote{ouverture} de carte réseau...
		\item ... mais une connexion à une adresse IP (p. ex.)
		\item \implique primitives spécialisées (\emph{sockets\/})
	    \end {itemize}
	\item pas les mêmes fonctions que les pilotes \frquote{classiques}
	    \begin {itemize}
		\item accès à la carte géré par les protocoles réseau
		\item pas d'interaction \frquote{directe} avec les processus
	    \end {itemize}
	\item type de pilote non traité ici
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Évolutions}
    Pilote : ensemble de fonctions intégrées au noyau

    \begin {itemize}
	\item Évolution vers un monde plus dynamique
	    \begin {itemize}
		\item changement \frquote{à chaud}
		\item autoconfiguration des périphériques
		    \begin {itemize}
			\item Exemple : clavier USB français
			\item Exemple : moniteur avec une résolution
			    de ...
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	    \implique évolution des fonctions requises pour un pilote

	\item Exemple : fonctions supplémentaires sur FreeBSD
	    \ctableau {\fD} {|l|l|} {
		\code{identify} & reconnaître le périphérique \\
		\code{probe} & vérifier si le périphérique est connecté \\
		\code{attach} & insérer le périphérique dans
		    les structures de données du noyau \\
		\code{detach} & retirer le périphérique \\
		\code{shutdown} & prépare le retrait \\
		\code{suspend} & appelée lors de la mise en veille \\
		\code{resume} & appelée lors de la reprise \\
	    }
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Évolutions}
    Monde plus complexe :
    \begin {itemize}
	\item un même type de périphérique peut être sur des bus différents
	    selon son interface
	    \begin {itemize}
		\item Exemples :
		    \begin {itemize}
			\item disque : sur un bus IDE,
			    SAS, SATA, PCIe, USB, etc.
			\item audio : sur le bus système, PCI, etc.
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item \implique Évolution vers des pilotes plus spécialisés
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Évolutions}
    Exemple (imaginaire) :
    \begin {center}
	\fig {spec} {.7}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item Empilement de pilotes :
	    \begin {itemize}
		\item interfaces spécifiques entre pilotes
		\item un des pilotes doit présenter une interface \frquote{classique}
	    \end {itemize}
	\item Pilotes de cartes réseau :
	    \begin {itemize}
		\item exemples de pilotes spécifiques sans interface
		    directe avec les primitives système
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Évolutions}
    Le monde réel est complexe

    \bigskip

    Taille du noyau en nombre de lignes de source :

    \ctableau {\fC} {|l|c|c|} {
	    & \tcol {Unix v6 (1975)} {} & \tcol {FreeBSD 11 (2018)} {} \\ \hline
	Noyau total (dont pilotes) & \numprint{12436} & \numprint{6956369} \\
	Pilotes seuls & \numprint{4416} & \numprint{4340678} \\
	\hline
	Part des pilotes & 35~\% & 62~\% \\
    }

    \bigskip

    Note : entre 1975 et 2018 \implique complexité accrue du noyau 
    \begin {itemize}
	\item nouveaux besoins (réseau, sécurité, plusieurs architectures,
	    plusieurs systèmes de fichiers, etc.)
	\item nombreuses optimisations
	\item mais surtout une grande diversité de périphériques !

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Pilotes de périphériques}
	Laquelle de ces assertions est fausse~?

	\begin {qcm}
	    \item le majeur est le numéro de pilote

	    \item le mode \frquote{caractère} n'est utilisé que pour
		les périphériques ne pouvant échanger qu'un octet à
		la fois

	    \item le rôle d'un pilote se borne à acheminer les octets
		jusqu'au périphérique, pas de mettre en forme les
		données

	    \item un pilote est une portion de programme ajoutée au noyau

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Pilotes de périphériques}
	\begin {qcmok}
	    \item le mode \frquote{caractère} n'est utilisé que pour
		les périphériques ne pouvant échanger qu'un octet à
		la fois

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Le mode \frquote{caractère} est mal nommé (mais tout le
	monde utilise ce terme)~: il signifie que les octets envoyés
	avec \code{write} ou reçus avec \code{read} sont transférés
	directement et non bufferisés.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Répartition noyau/processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Répartition noyau/processus}

\begin {frame} {Répartition noyau/processus}
    Rôle du pilote : communiquer avec un périphérique...
    \\
    ... mais échanger des octets $\neq$ contrôler le périphérique

    \bigskip

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item le pilote de terminal permet d'envoyer des octets

	    \begin {itemize}
		\item effacer l'écran, contrôler le curseur, etc.
		    \implique envoi de séquences d'échappement
		\item séquences différentes suivant les terminaux
		    \implique base \code{termcap} ou \code
		    {terminfo}
		\item applications \code{vi}, \code{more}, etc. :
		    exploitent cette base

	    \end {itemize}

	\item le pilote de GPS permet d'échanger des octets

	    \begin {itemize}
		\item composant GPS : envoi périodique de
		    \frquote{trames} NMEA\footnote {\fE \textit
		    {National Marine Electronics Association}}

		\item {\fE \code{\$GPGGA,161229.487,3723.2475,N,12158.3416,W,1,07,1.0,9.0,M,-34.2,M,,0000*18}}

		\item l'application doit s'adapter à chaque composant
		    GPS et \frquote{comprendre} son protocole

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Répartition noyau/processus}

    Gestion des imprimantes : plusieurs acteurs

    \begin {center}
	\fig {impr} {1}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Répartition noyau/processus}
    Gestion des imprimantes : plusieurs acteurs

    \begin {itemize}
	\item application : adapte les données pour l'imprimante

	    \begin {itemize}
		\item nécessite un paramétrage de l'application
		    et des programmes d'adaptation
		    \begin {itemize}
			\item exemple : conversion en
			    PostScript\texttrademark{}
			    ou en PCL\texttrademark
			\item appelé parfois à tort \frquote{pilote d'imprimante}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item spooler : reçoit les travaux pour l'imprimante, les met
	    en file d'attente et les envoie ensuite sur le périphérique

	    \begin {itemize}
		\item le spooler ne gère pas le contenu des fichiers
		\item pas d'adaptation pour l'imprimante
		\item généralement une file d'attente par imprimante
	    \end {itemize}

	\item noyau : traite les appels à \code{write} et les
	    redirige vers la couche réseau ou l'imprimante USB

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Répartition noyau/processus}
	\medskip

	\begin {minipage} {.80\linewidth}
	    Dans les premiers temps, les terminaux étaient reliés
	    par des liaisons série à l'ordinateur central. Certains
	    terminaux envoyaient la séquence d'octets <27, 91, 67>
	    lorsqu'on appuyait sur la touche \framebox{$\rightarrow$}.

	\end {minipage} %
	\hfill
	\begin {minipage} {.18\linewidth}
	    \fig {term-vt100} {}
	    \\
	    \mbox{			% magie noire...
	    \creditphoto {Jason Scott} {\ccby}
	    }
	\end {minipage}

	Qui convertit cette séquence d'octets en information qu'il faut
	déplacer le curseur vers la droite ?

	\begin {qcm}
	    \item le pilote de terminal
	    \item le processus shell lancé sur le terminal
	    \item le processus \code{vim}, fils du shell
	    \item l'utilisateur qui savait décoder de tête les
		séquences d'octets

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Répartition noyau/processus}
	\begin {qcmok}
	    \item le processus \code{vim}, fils du shell

	\end {qcmok}

	\smallskip

	En effet~:

	\fB

	\begin {itemize}
	    \item le pilote de terminal ne fait que transférer les octets
		vers l'application (via \code{read})

		\vspace* {-.9ex}

	    \item le processus shell lancé sur le terminal attend
		(avec \code{wait}) que le processus \code{vim} se termine

		\vspace* {-.9ex}

	    \item l'utilisateur n'a pas à connaître toutes les
		séquences d'octets par cœur... Il y en a souvent plus
		de 100~!

	\end {itemize}

	Le décodage est effectué par \code{vim}. Comme il y a
	beaucoup de types de terminaux (chaque marque a des séquences
	différentes), \code{vim} utilise une base de données des
	séquences. Cf. \code{man termcap} (original) ou \code{man
	terminfo} (plus récent).

	\smallskip
	\fC
	Note~: ce système fonctionne toujours ! Lorsqu'on utilise une
	fenêtre de type \frquote{terminal}, le processus qui gère cette
	fenêtre envoie (et reconnaît) des séquences compatibles avec
	le terminal de type DEC VT100.


    \end {capitoblock}
\end {frame}
